\documentclass[../main]{subfiles}
\input{\subfix{../settings/myexternaldocument.sty}}
\setcounter{section}{2}

\begin{document}

\twocolumn[
  \section{可解環、冪零環、エンゲルの定理}\label{sec:3}
  \begin{abstract}
    今回はリー環の中で特に可解環、冪零環と呼ばれるものについて説明する。これは群論における可解群、冪零群に対応する概念であり、リー群とリー環の対応を考えると、実際、可解リー群、冪零リー群はそれぞれ可解リー環、冪零リー環に対応している。
  \end{abstract}
]
\subsection{可解リー環の定義}
\begin{definition}[列]\label{Def:sequence}
  $\g$を{\実数体}$\R$上の{\Lie環}とする。
  \begin{align*}
    \href{Def:der_ideal}{D\g}=\comm{\g}{\g}=\qty{\sum_{i=1}^{m}\comm{x_{i}}{y_{i}}\eval x_{i},y_{i}\in\g, m\ge1}
  \end{align*}
  とおけば、これは$\g$の一つの{\イデアル}になり、{\商環}$\g/D\g$は{\可換なLie環}になる。そこで帰納的に
  \begin{align*}
    D^{k}\g=D\qty(D^{k-1}\g)\qq{}(k=1,2,\cdots)
    \tag{1}\label{eq:3_(1)}
  \end{align*}
  (ただし$D^{0}\g=\g$とおく)と定義すれば
  \begin{align*}
    \g(=D^{0}\g)\supset D\g \supset D^{2}\g \supset \cdots
    \tag{2}\label{eq:3_(2)}
  \end{align*}
  という{\部分Lie環}の\emph{列}(sequence)が得られる。
\end{definition}

\begin{remark}
  $D^{k}\g$の$D^{k-1}\g$に対する関係は$D\g$の$\g$に対する関係と全く同じだから、$D^{k}\g$は$D^{k-1}\g$の{\イデアル}で(\hlin{rem:der_ideal_comm}{Rem.参照})、商$D^{k-1}\g/D^{k}\g$は{\可換なLie環}である。
\end{remark}

\begin{named}\label{nam:seq_length}
  \eqref{eq:3_(2)}の各項の次元を考えれば
  \begin{align*}
    \dim\g \ge \dim D\g \ge \dim D^2\g \ge \cdots
  \end{align*}
  という不等式が得られる。よって$\dim\g=n$とすれば、$n$をこえない自然数が$r$があって
  \begin{align*}
    n=&\dim\g>\dim D\g > \cdots > \dim D^{r}\g\\
    =& \dim D^{r+1}\g
  \end{align*}
  となる。この最後の式から、$D^{r}\g=D^{r+1}\g$。したがって
  \begin{align*}
    D^{r+1}\g = D\qty(D^{r}\g)=D\qty(D^{r+1}\g),\cdots
  \end{align*}
  となるから
  \begin{align*}
    D^{r}\g=D^{r+1}\g = D^{r+2}\g=\cdots
  \end{align*}
  となり、{\列}は$r$番目から先は一定になってしまう。この$r$を列\eqref{eq:3_(2)}の\emph{"長さ"}という。
\end{named}

\begin{definition}\label{Def:sol_Lie_alg}
  もし、ある$k$に対して$D^{k}\g=\qty{0}$となるならば、上記により$D^{r}\g=\qty{0}$であり
  \begin{align*}
    \g\supseteq D\g\supseteq \cdots \supseteq D^{r-1}\g \supseteq D^{r}\g = \qty{0}
    \tag{3}\label{eq:3_(3)}
  \end{align*}
  という{\列}が得られる。この場合、$\g$は$r$個の{\可換なLie環}
  \begin{align*}
    \g/D\g,D\g/D^{2}\g,\cdots,D^{r-1}/D^{r}\g \; D^{r-1}\g
  \end{align*}
  を積み重ねた構造を持っている。このような{\Lie環}を\emph{可解リー環}といい、$D^{k}\g=\qty{0}$となる最小の自然数(上記の$r$)をその"長さ"という。
\end{definition}

\subsubsection*{Example 1.}
\begin{remark}
  {\可換なLie環}($\neq\qty{0}$)は長さ$1$の{\可解Lie環}である。
  また$\g=\qty{0}$ならば、$\g$は長さ$0$の可解リー環とみなされる。
  \begin{Proof}
    $x,y\in\g$とおくと、すべての$D\g\ni\comm{x}{y}$について
    \begin{align*}
      \comm{x}{y}=0  \qq{$\because\g$が{\可換なLie環}}
    \end{align*}
    であるから、長さは$1$となる。
  \end{Proof}
\end{remark}

\subsubsection*{Example 2.}
\label{exam:3_2}
\begin{theorem}
  $n$次正方行列全体のリー環\hlin{nam:gl}{$\gl_{n}(\R)$}の中で、"上半三角行列"全体の作る部分集合を$\g_{0}$とおく:
  \begin{align*}
    \g_{0}=
    \qty{\left.
      \begin{pNiceMatrix}
        \xi_{11} & \xi_{12} & \cdots & \xi_{1n}\\
        & \xi_{22} & \cdots & \xi_{2n}\\
        \Block{2-2}<\huge>{0}&  & \ddots & \vdots\\
        &  &  & \xi_{nn}
      \end{pNiceMatrix}
      \right| \xi_{ij}\in\R
    }.
    \tag{4}\label{eq:3_(4)}
  \end{align*}
  さらに
  \begin{align*}
    \g_{k}=
    \qty{\left.
        \begin{pNiceMatrix}[first-row]%[small,xdots/shorten=5pt]
             & k & & & & \\
            0 & \cdots & 0 & \xi_{1,k+1}  & \cdots  & \xi_{1n}  \\
            & \Ddots & & \Ddots & \Ddots & \Vdots  \\
            & & & & & \xi_{n-k,n}  \\
            \Block{3-3}<\huge>{0} & & & & & 0  \\
            & & & & & \Vdots  \\
            & & & & & 0
            % \CodeAfter
            %   \OverBrace{1-1}{1-3}{k}
        \end{pNiceMatrix}
      \right| \xi_{ij}\in\R
    }
    \tag{5}\label{eq:3_(5)}
  \end{align*}
  とおく。これらが$\gl_{n}(\R)$の{\線形部分空間}であることは明らかだが、加えて(\href{Def:sol_Lie_alg}{可解な}){\部分Lie環}になる。
\end{theorem}
\begin{Proof}
  $\g_{0}$の二つの元
  \begin{align*}
    x=
      \begin{pNiceMatrix}[small]
        \xi_{11} & \xi_{12} & \cdots & \xi_{1n}\\
        & \xi_{22} & \cdots & \xi_{2n}\\
        \Block{2-2}<\large>{0}&  & \ddots & \vdots\\
        &  &  & \xi_{nn}
      \end{pNiceMatrix}\qc
    y=
      \begin{pNiceMatrix}[small]
        \eta_{11} & \eta_{12} & \cdots & \eta_{1n}\\
        & \eta_{22} & \cdots & \eta_{2n}\\
        \Block{2-2}<\large>{0}&  & \ddots & \vdots\\
        &  &  & \eta_{nn}
      \end{pNiceMatrix}
  \end{align*}
  に対して、積$xy$および$yx$を計算してみると、それらはまた上半三角行列で、その対角成分はどちらも
  \begin{align*}
    \xi_{11}\eta_{11}\qc
    \xi_{22}\eta_{22}\qc
    \cdots\qc
    \xi_{nn}\eta_{nn}
  \end{align*}
  となる。よって{\交代積}$\comm{x}{y}=xy-yx$も上半三角行列でその対角成分はすべて$0$となる。
  すなわち、$\comm{x}{y}\in\g_{1}$。したがって
  \begin{align*}
    \comm{\g_{0}}{\g_{0}}\subset\g_{1}.
    \tag{6}\label{eq:3_(6)}
  \end{align*}
  同様に$x\in\g_{k}, y\in\g_{l}$ならば$xy, yx$ともに$\g_{k+l}$に入り、$\comm{x}{y}\in\g_{k+l}$。したがって
  \begin{align*}
    \comm{\g_{k}}{\g_{l}}\subset\g_{k+l}.
    \tag{7}\label{eq:3_(7)}
  \end{align*}
  という関係が得られる。これから$\g_{k}\;{(k=0,1,\cdots)}$が$\g_{0}$の{\イデアル}であることがわかる。

  また
  \begin{align*}
    D\g_{0}\subset\g_{1}\qc D\g_{k}\subset\g_{2k}\qq{($k=1,2,\cdots$)}
  \end{align*}
  が成立するから、$D^{k}\g_{1}\subset\g_{2^{k}}$。したがって、$2^{k}\ge n$となるような$k$をとれば、
  \begin{align*}
    D^{k+1}\g_{0}=D^{k}\g_{1}=\qty{0},
  \end{align*}
  となる。
  したがって、$\g_{0}$は{\可解Lie環}でその長さは高々$n$である。
\end{Proof}

\begin{problem}
  \eqref{eq:3_(6)},\eqref{eq:3_(7)}で実際は統合が成立することを証明せよ。(したがって$\g_{0}$の長さ$r$は$2^{r-1}\ge n$となる最小の自然数である。)
\end{problem}


\subsection{可解リー環の性質}

\begin{theorem}
  $\g$を{\可解Lie環}、$\h$をその{\部分Lie環}とすれば、$\h$も可解である。特に$\h$が{\イデアル}ならば、{\商環}$\g/\h$も可解である。
\end{theorem}

\begin{Proof}
  $\g$が{\可解}であるから、ある$r$に対し$D^{r}\g={0}$。$\h$を$\g$の{\部分Lie環}とすれば、$\h\subset\g$から
  \begin{align*}
    D\h=\comm{\h}{\h}\subset\comm{\g}{\g}=D\g.
  \end{align*}
  これから帰納法によって、$D^{k}\h\subset D^{k}\g$ ($k=1,2,\cdots$)が証明される。
  よって$D^{k}\h={0}$となり、$\h$は{\可解}である。$\h$が{\イデアル}であるときには、{\標準的準同型写像}
  \begin{align*}
    \varphi\colon\g\longrightarrow\bar{\g}=\g/\h
  \end{align*}
  を考える。$\varphi(\g)=\bar{\g}$から
  \begin{align*}
    \varphi(D\g)=\comm{\varphi(\g)}{\varphi(\g)}=\comm{\bar{\g}}{\bar{\g}}=D\bar{\g}.
  \end{align*}
  これから帰納法によって、$\varphi(D^{k}\g)=D^{k}\bar{\g}$ ($k=1,2,\cdots$)が証明される。
  よって$D^{r}\bar{\g}={0}$となり、$\bar{\g}$も可解である。
\end{Proof}


\begin{theorem}
  $\a$を{\Lie環}$\g$の{\イデアル}とする。$\a$と$\g/\a$がともに{\可解}ならば、$\g$も可解である。
\end{theorem}

\begin{Proof}
  $\a,\g/\a$の長さを$r_{1},r_{2}$とすれば、$D^{r_{1}}\a=\qty{0}$、$D^{r_{2}}\qty(\g/\a)={0}$。
  上の証明と同様に{\標準的準同型写像}$\varphi\colon\g\longrightarrow\g/\a$を考えれば、$\varphi(D^{k}\g)=D^{k}(\g/\a)$。特に$\varphi(D^{r_{1}})=D^{r_{2}}(\g/\a)=\qty{0}$。これは$D^{r_{2}}\g\subset\a$を意味する。よってまた上の証明と同様に$D^{k(D^{r_{1}})}\subset D^{k}\a$。特に
  \begin{align*}
    D^{r_{1}+r_{2}}(\g)=D^{r_{1}}(D^{r_{2}})\subset D^{r_{1}}\a=\qty{0}。
  \end{align*}
  よって$\g$は{\可解}でその長さは$r_{1}+r_{2}$を超えない。
\end{Proof}


\subsection{冪零リー環}
\begin{definition}[冪零リー環]\label{Def:nil_Lie_alg}
  $\g$を{\実数体}$\R$上の{\Lie環}とする。ここで
  \begin{align*}
    C^{0}\g=\g\qc C^{k}\g=\comm{\g}{C^{k-1}\g} \qq{} (k=1,2,\cdots)
    \tag{8}\label{eq:3_(8)}
  \end{align*}
  によって$C^{k}\g$を帰納的に定義する。
  前回の\cref{lem:2_1}により$C^{k}\g$はすべて$\g$の{\イデアル}で、単調減少{\列}
  \begin{align*}
    \g=C^{0}\g\supset C^{1}\g \supset C^{2}\g \supset \cdots
  \end{align*}
  が得られる。前と同様、$C^{k}\g=C^{k+1}\g$となる最小の自然数を$s$と定義すれば
  \begin{align*}
    \g\supseteq C\g \supseteq \cdots \supseteq C^{s}\g = C^{s+1}\g = \cdots
    \tag{9}\label{eq:3_(9)}
  \end{align*}
  となる。

  ある$k$に対し$C^{k}\g=\qty{0}$(したがって$C^{k}\g=\qty{0}$)となるとき、$\g$を\emph{冪零リー環}といい、上記の$s$をその\emph{"長さ"}という。
\end{definition}

\begin{theorem}
  {\冪零Lie環}は可解である。またその逆は一般に成立しない。
\end{theorem}

\begin{Proof}
  定義から明らかに
  \begin{align*}
    & C\g=\comm{\g}{\g}=D\g\\
    & C^{2}\g = \comm{\g}{C\g}\supset\comm{D\g}{D\g}=D^2\g, \cdots
  \end{align*}
  一般に帰納法により、
  \begin{align*}
    C^{k}\g \supset D^{k}\g \qq{} (k=1,2,\cdots)
  \end{align*}
\end{Proof}

\subsubsection*{Example.3}
\begin{remark}

2次元の{\Lie環}$\g=\qty{e_{1},e_{2}}$において
\begin{align*}
  \comm{e_{1}}{e_{2}}=\lambda e_{1} + \mu e_{2} = f
\end{align*}
とおけば
\begin{align*}
  C\g=D\g=\qty{f}_{\R}\qc D^{2}\g=\qty{0}
\end{align*}
だから$\g$は{\可解}である。しかし
\begin{align*}
  C^{2}\g=\qty{\comm{e_{1}}{f},\comm{e_{2}}{f}}_{\R}=\comm{\mu f}{\lambda f} = \qty{f}_{\R} = C\g
\end{align*}
となるから、$f\neq 0$ならば$\g$は冪零ではない。
\end{remark}

\subsubsection*{Example.4}
上の\cref{exam:3_2}における$\g_1$は冪零である。実際





\end{document}
